Ampere 推出 80 核處理器向 AMD 宣戰：效能比 AMD 最強的 EPYC 7742 處理器高 1.04 倍！

Ampere 在數據中心處理器領域正式與 AMD 及 Intel「開戰」，在近日推出了業界首個基於 Arm 架構的 80 核心 64-bit 伺服器處理器「Ampere Altra」，「Ampere Altra」採用了台積電 7nm 工藝，運行時脈為 3GHz，單路最高支援 4TB 記憶體及 128 條 PCIe 4.0 通道，Ampere 稱 Altra 的處理性能比 AMD 最強的 EPYC 7742 處理器高 1.04 倍，更是 Intel Xeon Platinum 8280 處理器的 2.23 倍。

對於 Ampere 公司可能大家都不太熟識，Ampere 其實是一間新的創企公司，成立於 2017 年 10 月，總部位於美國加利福利亞州聖克拉拉，專注於雲端運算及邊緣運算方面所用高性能微處理器的研發，致力於 Arm 架構伺服器處理器的設計，在成立初期由 Carlyle Group 凱雷投資集團提供資金支持，而在 2019 在 4 月份，甲骨文向 Ampere 投入 4000 萬美元的資金。

至於 Ampere 的 CEO Renee James 更大有來頭，Renee James 在未加入 Ampere 公司之前，其實在 Intel 是已工作了 28 年，一路從研發工程師升到了僅次於當時的 CEO Brain Krzanich 的二把手，並最終成為了總裁，直到 2016 年才離開 Intel。

▲ Renee James 曾在 Intel 工作了 28 年

Renee James 在成立 Ampere 時已表明欲挑戰英特爾在伺服器晶片的霸主地位，而在近日就正式推出了業界首個基於 Arm 架構的 80 核心 64-bit 伺服器處理器「Ampere Altra」，「Ampere Altra」更全球已知核心數量最多的處理器，核心數量比 AMD 最新推出 64 核心的 EPYC 7742 處理器還要多。

「Ampere Altra」處理器基於 Arm Neoverse N1 平台，採用台積電 7nm 工藝技術獲得更高能效，晶片電路的寬度為七十億分之一米。處理器的運行時脈為 3GHz，支援 8 個 2DPC 72 位 DDR4-3200 記憶體通道，可提供單路最高 4TB 的記憶體容量，同時每路支援最高 128 條 PCIe PCIe 4.0 通道 ，功耗為 210W。

在原始性能上，Altra 處理器比 AMD 的 EPYC 7742 處理器快 1.04 倍，比 Xeon Platinum 8280 高出 2.23 倍，而在雲端工作負載處理上，Altra 在電源效率上比 EPYC 7742 高 14%，是 Intel Xeon Platinum 8280 處理器的 2.1 倍。

目前在 x86 數據中心處理器領域，Intel 仍然以超過 95% 的市場份額佔據絕對主導，其餘就是 AMD，在短時間內市場格局不會有較大變動，但不可否認，Arm 架構 CPU 家族中正不斷湧現新晉挑戰者，向 Intel 數據中心處理器領域發起有力挑戰，為數據中心處理器市場注入新的活力。

Renee James 在接受外媒採訪時亦表示，在核心數、性能、功耗等方面 Altra 處理器已領先了對手 Intel Xeon 及 AMD EPYC 處理器，目前已經開始提供 Ampere Altra 晶片樣品，預計將於 2020 年中期全面投產。

不過僅僅「Ampere Altra」處理器是開始，Renee James 透露了一年後將在市場上推出另一種代號為 Mystique 的新產品，將會比繼續提高核心數比 Altra 的 80 個核心還要多，並確立在核心數量方面的領導地位。

1.04 倍

過幾年仲係到先再講啦

80核先快64核1.04倍就算把啦

如果係真嘅咁其實好勁喎
64x2=128
80都未去到128已經快double

AMD不了

why

永不錄用

1.04倍wo,點double

有咩問題

唔識數學都識睇圖啦下

咩垃圾中文嚟，快1.04倍原來係快4%，咁我話快1倍係咪等於無快過

係中文問題

齋睇文字其實佢啱

十年前用過
熱
唔穩定
未到兩年收皮直接換intel

今時唔同往日

永不錄用
除非intel收皮

2020 年中期全面投產 到時zen3都黎了

Windows 10好似可以係ARM上運行
有機會試玩下囉

十年前amd 同而家amd比

Surface pro x好似係arm? 之前想買但睇review 得好小apps可以用

ARM server

amd 好快有新epyc吧 佢自己3990x都打羸呢粒u啦
係爭左少少ram support 同少左幾條pcie lanes
呢d全部amd都有能力加啦 係消費級閹左姐

咁柒的成績都敢拎出黎講

廿年前Nokia手機最好
唔知佢依家係未用緊

順帶一提
我仲用緊Amd Phenom II X4 955BE +GTX 970 (本來係Amd 6770)
當年955BE+ 6770 係性價比最高組合（高登仔講既）

十年前

快1.04倍
唔係等於1.04倍

台積電又羸

十年前你都仲係條精蟲

笑撚死，同啲仲用3310既廢老無分別

牙膏廠
簡報王

快1倍 = 2x = 2倍
快1.04倍點解係1.04x？

上面的人有幾多個知ARM同x86的分別
唔好只係睇幾多核
做單一用途的server，我覺得ARM可以接受，反正佢預知成個程序會點行
個人電腦，ARM不了

快得個4%真係無乜吸引力。
仲要所有野都要由底層os起build up過，
真心唔化算
仲要x86本身virtualization方面做得幾好。

仲用緊 Pheonom II X2 B59 + 480
當然開核超4.1

3310仲有人用架

十年前intel 都冇而家咁多bugs

你睇清楚幅圖先，係HKEPC on9寫快1.04，根本只係1.04倍

High performance computing / server的話基本上已經齊哂OS/軟件同tool
主流的Linux, compiler, unix-tools, library 全部已經有哂ARM版

有無人可以講下，點解ARM架構吹咗咁多年都係郁唔到X86市場?
唔係一直都講同電量下比X86高效能?理論上而家啲超級電腦應該全部轉哂做ARM先係，反正都係用錢疊上去係行唔到AVX定點

打個比喻
arm係專精100米
x86就十項全能

Program / platform 指令未完全支援

快1.04倍即係1粒ampere=2.04粒amd
寫呢篇野個作者個諗法好神奇

指令集